% Henri Menke, Michael Schmid, Marcel Klett, 2012 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

%
%    Vorlesung 18.12.2012
%
\renewcommand{\printfile}{2012-12-18}

% % % % %

\begin{notice*}[Bemerkung zur Translation:]
%
\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{pspicture}(-0.3,-0.3)(3,1.2)
    \psaxes[labels=none,ticks=none]{->}(0,0)(-0.3,-0.3)(3,1.2)
    \psplot[plotpoints=200,linecolor=MidnightBlue]{0}{2.7}{2.7182818284590451^(-((x-0.5)/0.2)^2)}
    \psplot[plotpoints=200,linecolor=MidnightBlue]{0}{2.7}{2.7182818284590451^(-((x-2)/0.2)^2)}
    \psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](0.5,1)(0.5,-0.1)
    \psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](2,1)(2,-0.1)
    \psline[linecolor=DarkOrange3](0.5,0)(2,0)
    \psline{->}(1,0.75)(1.5,0.75)
    \uput[-90](1.25,0){\color{DarkOrange3} $a$}
    \uput[90](0.5,1){\color{MidnightBlue} $\Ket{\psi}$}
    \uput[90](2,1){\color{MidnightBlue} $T\Ket{\psi}$}
  \end{pspicture}
\end{figure}
%
\begin{align*}
  \Ket{\psi} &\to \Ket{\psi_a} \\
  \psi_a(x) &= \psi(x-a) \\
  T_a \Ket{\psi} &= \exp\left( -\frac{\mathrm{i}}{\hbar} a \hat{p} \right) \Ket{\psi} = \Ket{\psi_a} \\
  \implies \frac{\mathrm{d}T_a}{\mathrm{d}a} &= -\frac{\mathrm{i}}{\hbar} \hat{p}
\end{align*}
%
Falls $[H,T_a]=0$ besitzen beide gemeinsame Eigenfunktionen. Es erweist sich als nützlich sich folgendes klar zu machen:
\[
  T_a = \exp\left(-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} a \hat{p}\right) \approx \left(1- \frac{\mathrm{i}}{\hbar} a \hat{p}\right).
\]
%
\end{notice*}

\paragraph{Rotationen in 2d} ~

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{pspicture}(-0.3,-0.3)(2,2)
    \psaxes[labels=none,ticks=none]{->}(0,0)(-0.3,-0.3)(2,2)[\color{DimGray} $x$,0][\color{DimGray} $y$,0]
    \psline(0,0)(2;30)
    \psline(0,0)(2;60)
    \psarc{->}(0,0){1}{30}{60}
    \rput(2;30){
      \pscircle(0,0){0.1}
      \pscircle(0,0){0.2}
      \pscircle(0,0){0.3}
      \pscircle(0,0){0.4}
    }
    \uput{0.5}[45](0,0){\color{DimGray} $\phi$}
  \end{pspicture}
  \vspace*{-4em}
\end{figure}
%
\begin{align*}
  D(\phi) &\approx 1 - \frac{\mathrm{i} \phi}{\hbar} \mathscr{J} + \mathcal{O}(\phi^2) 
\intertext{Mit:}
  \mathscr{J} &= \hat{x} \hat{p}_y - \hat{y} \hat{p}_x \hateq - \mathrm{i} \hbar \partial_\phi.
\end{align*}
%
Falls $V(x,y) = V(\varrho)$, also rotationsinvariant ist gilt für den Kommutator
%
\begin{align*}
  [H,\mathscr{J}] &= \left[ \frac{p_x^2}{2 m} + \frac{p_y^2}{2 m} + V(\varrho), \mathscr{J} \right] = 0
\end{align*}
%
Also gibt es gemeinsame Eigenfunktionen von $H$ und $\mathscr{J}$. Für die Eigenfunktionen von $\mathscr{J}$ gilt
%
\begin{align*}
  \mathscr{J} \Ket{m} &= \hbar \Ket{m}
\end{align*}
%
Betrachte nun wobei $\Braket{\phi|m} = \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \exp\left(\mathrm{i}m\phi\right)$ verwendet wird:
%
\begin{align*}
  \Braket{\varrho \phi | \mathscr{J} | m} &= \hbar \Braket{\varrho \phi | m} \\
  - \mathrm{i} \hbar \partial_\phi \psi_m(\varrho, \phi) &= \hbar m \psi_m(\varrho, \phi) \\
  \implies \psi_m(\varrho, \phi) &= R_m(\varrho) \exp(\mathrm{i} m \phi)
\end{align*}
%
wobei $R_m(\varrho)$ zunächst beliebig gewählt werden kann. Damit gilt
%
\begin{align*}
  H \Ket{n m} &= E_{nm} \Ket{n m}
\end{align*}
%
sind die Eigenzustände von $H$.

\section{Beispiel: Harmonischer Oszillator in $2$ Dimensionen}

\subsection{Spektrum durch Abbildung auf eindimensionale harmonische Oszillatoren}

Die \acct{Radialgleichung in 2d} lautet:
%
\begin{align*}
  \left[ - \left( \partial_\varrho^2 + \frac{1}{\varrho} \partial_\varrho - \frac{m^2}{\varrho^2} \right) + \frac{\mu^2 \omega^2}{\hbar^2} \varrho^2 \right] R_{nm}(\varrho) &= E_{nm} R_{nm}(\varrho) .
\end{align*}
%
In kartesischen Koordinaten ist das
%
\begin{align*}
  \left[ - \frac{\hbar^2}{2 \mu} \partial_x^2 + \frac{\mu \omega^2}{2} x^2 - \frac{\hbar^2}{2 \mu} \partial_y^2 + \frac{\mu \omega^2}{2} y^2 \right] \phi(x,y) &= E \phi(x,y) .
\end{align*}
%
Wir verwenden den Separationsansatz $\phi(x,y) = \psi_1(x) \psi_2(y)$.
%
\begin{align*}
  \psi_2 \left( - \frac{\hbar^2}{2 \mu} \psi_1'' + \frac{\mu \omega^2}{2} x^2 \psi_1 \right)
  +
  \psi_1 \left( - \frac{\hbar^2}{2 \mu} \psi_2'' + \frac{\mu \omega^2}{2} y^2 \psi_2 \right)
  &= E \psi_1 \psi_2 \\
  %
  \underbrace{\frac{1}{\psi_1} \left( - \frac{\hbar^2}{2 \mu} \psi_1'' + \frac{\mu \omega^2}{2} x^2 \psi_1 \right)}_{(1) = \mathrm{const.} = E_1}
  +
  \underbrace{\frac{1}{\psi_2} \left( - \frac{\hbar^2}{2 \mu} \psi_2'' + \frac{\mu \omega^2}{2} y^2 \psi_2 \right)}_{(2) = \mathrm{const.} = E_2}
  &= E
\end{align*}
%
Da die Terme $(1)$ und $(2)$ jeweils nur von einer Variablen anhängen haben wir das Problem auf zwei eindimensionale harmonische Oszillatoren zurückgeführt. Für $(1)$ und $(2)$ kennen wir die Energiespektren.
%
\begin{align*}
  E_1 &= \hbar \omega \left( n_1 + \frac{1}{2} \right) \\
  E_2 &= \hbar \omega \left( n_2 + \frac{1}{2} \right) \\
  E &= \hbar \omega ( \underbrace{n_1 + n_2}_{=N} + 1 ) \\
  &= \hbar \omega ( N + 1 )
\end{align*}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \psset{yunit=0.5cm}
  \begin{pspicture}(-0.3,-0.3)(6,5)
    \psaxes[labelFontSize=\scriptstyle\color{DimGray},labels=y,ticks=y]{->}(0,0)(-0.3,-0.3)(6,5)[\color{DimGray},0][\color{DimGray} $\frac{E - 1}{\hbar \omega}$,180]
    % Verbindunglinien
    \psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](3,0)(0.5,5)
    \psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](3.5,1)(1.5,5)
    \psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](4,2)(2.5,5)
    \psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](4.5,3)(3.5,5)
    \psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](5,4)(4.5,5)
    \psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](3,0)(5.5,5)
    \psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](2.5,1)(4.5,5)
    \psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](2,2)(3.5,5)
    \psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](1.5,3)(2.5,5)
    \psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](1,4)(1.5,5)
    % erste Ebene
    \rput(3,0){ \psdot*(0,0) \psline(-0.2,0)(0.2,0) }
    % zweite Ebene
    \rput(2.5,1){ \psdot*(0,0) \psline(-0.2,0)(0.2,0) }
    \rput(3.5,1){ \psdot*(0,0) \psline(-0.2,0)(0.2,0) }
    %dritte Ebene
    \rput(2,2){ \psdot*(0,0) \psline(-0.2,0)(0.2,0) }
    \rput(3,2){ \psdot*(0,0) \psline(-0.2,0)(0.2,0) }
    \rput(4,2){ \psdot*(0,0) \psline(-0.2,0)(0.2,0) }
    %vierte Ebene
    \rput(1.5,3){ \psdot*(0,0) \psline(-0.2,0)(0.2,0) }
    \rput(2.5,3){ \psdot*(0,0) \psline(-0.2,0)(0.2,0) }
    \rput(3.5,3){ \psdot*(0,0) \psline(-0.2,0)(0.2,0) }
    \rput(4.5,3){ \psdot*(0,0) \psline(-0.2,0)(0.2,0) }
    %fünfte Ebene
    \rput(1,4){ \psdot*(0,0) \psline(-0.2,0)(0.2,0) }
    \rput(2,4){ \psdot*(0,0) \psline(-0.2,0)(0.2,0) }
    \rput(3,4){ \psdot*(0,0) \psline(-0.2,0)(0.2,0) }
    \rput(4,4){ \psdot*(0,0) \psline(-0.2,0)(0.2,0) }
    \rput(5,4){ \psdot*(0,0) \psline(-0.2,0)(0.2,0) }
  \end{pspicture}
  \psset{yunit=1cm}
\end{figure}
%
Das heißt $N+1$-fache Entartung.

\begin{notice*}
  Die Rotationsinvarianz wird so nicht sichtbar.
  %
  \begin{example*}
    \begin{align*}
      \Braket{x y | n_1 , n_2}
      &= \Braket{x y | 1 , 0} \\
      &= \Braket{x | 1} \Braket{y | 0} \\
      &= \phi_1(x) \phi_0(x)
    \end{align*}
  \end{example*}
\end{notice*}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{pspicture}(-1,-1)(1,1.2)
    \psaxes[labels=none,ticks=none]{->}(0,0)(-1,-1)(1,1.2)[\color{DimGray} $x$,0][\color{DimGray} $\phi_1(x)$,180]
    \psplot[plotpoints=200,linecolor=DarkOrange3]{-1}{1}{2.7182818284590451^(-(x/0.2)^2) * 10*x}
  \end{pspicture}
  \hspace{4em}
  \begin{pspicture}(-1,-1)(1,1.2)
    \psaxes[labels=none,ticks=none]{->}(0,0)(-1,-1)(1,1.2)[\color{DimGray} $x$,0][\color{DimGray} $\phi_2(x)$,180]
    \psplot[plotpoints=200,linecolor=MidnightBlue]{-1}{1}{2.7182818284590451^(-(x/0.2)^2)}
  \end{pspicture}
  \hspace{4em}
  \begin{pspicture}(-2,-1)(2,1.2)
    \psaxes[labels=none,ticks=none]{->}(0,0)(-2,-1)(2,1.2)[\color{DimGray} $x$,0][\color{DimGray} $y$,180]
    \rput*(-1,0){\color{DimGray} $-$}
    \pscircle(-1,0){0.2}
    \pscircle(-1,0){0.4}
    \pscircle(-1,0){0.6}
    
    \rput*(1,0){\color{DimGray} $+$}
    \pscircle(1,0){0.2}
    \pscircle(1,0){0.4}
    \pscircle(1,0){0.6}
  \end{pspicture}
\end{figure}

\subsection{Rotationsinvarianz explizit}

Wir suchen $\Ket{nm}$ mit
%
\begin{align*}
  H \Ket{nm} &= E \Ket{nm} \\
  \mathscr{J} \Ket{nm} &= \hbar m \Ket{nm} .
\end{align*}
%
Dazu führen wir neue Erzeuger und Vernichter ein.
%
\begin{align*}
  x&:& a_1 &= \frac{1}{\sqrt{2}} (x + \mathrm{i} p_x) & a_1^\dagger &= \frac{1}{\sqrt{2}} (x - \mathrm{i} p_x) \\
  y&:& a_2 &= \frac{1}{\sqrt{2}} (y + \mathrm{i} p_y) & a_2^\dagger &= \frac{1}{\sqrt{2}} (y - \mathrm{i} p_y)
\end{align*}
%
Die Anwendung der neuen Erzeuger und Vernichter geht folgendermaßen
%
\begin{align*}
  a_1^\dagger \Ket{n_1, n_2} &= \sqrt{n_1 + 1} \Ket{n_1 + 1, n_2} \\
  a_2 \Ket{n_1, n_2} &= \sqrt{n_2} \Ket{n_1, n_2 - 1} \\
\end{align*}
%
Damit lautet der neue Hamiltonoperator
%
\begin{align*}
  H &= \hbar \omega ( a_1^\dagger a_1 + a_2^\dagger a_2 + 1 ) .
\end{align*}
%
$\mathscr{J}$ wird damit zu
%
\begin{align*}
  \mathscr{J} = X P_Y - Y P_X
  &= \hbar (x p_y - y p_x) \\
  &= \frac{\hbar}{2} \left( (a_1^\dagger + a_1) \mathrm{i} (a_2^\dagger - a_2) - (a_2^\dagger + a_2) \mathrm{i} (a_1^\dagger - a_1) \right) \\
  &= \mathrm{i} \hbar \left( -a_1^\dagger a_2 + a_1 a_2^\dagger \right) \qquad \text{weil } \left[ a_1^{(\dagger)},a_2^{(\dagger)} \right] = 0
\end{align*}
%
Entwicklung von $\mathscr{J}$.
%
\begin{align*}
  \mathscr{J} \Ket{00}
  &= \mathrm{i} \hbar \left( -a_1^\dagger a_2 \Ket{00} + a_1 a_2^\dagger \Ket{00} \right) \\
  &= 0 \Ket{00} \\
  \mathscr{J} \Ket{01}
  &= \mathrm{i} \hbar \left( -a_1^\dagger a_2 \Ket{01} + a_1 a_2^\dagger \Ket{01} \right) \\
  &= \mathrm{i} \hbar \left( - \Ket{10} + 0 \right) \\
  \mathscr{J} \Ket{10}
  &= \mathrm{i} \hbar \Ket{01}
\end{align*}
%
Ansatz: $\Ket{\psi} = c_1 \Ket{01} + c_2 \Ket{10}$
%
\begin{gather*}
  \begin{aligned}
    \mathscr{J} \Ket{\psi}
    &= \mathrm{i} \hbar ( -c_1 \Ket{10} + c_2 \Ket{01} ) \\
    &= \eta \Ket{\psi} = c_1 \eta \Ket{01} + c_2 \eta \Ket{10}
  \end{aligned} \\
  \begin{aligned}
    \left.
    \begin{matrix}
      \mathrm{i} \hbar c_2 = c_1 \eta \\
      - \mathrm{i} \hbar c_1 = c_2 \eta \\
    \end{matrix}
    \right\}
    \hbar^2 = \eta^2 \quad \implies \quad \eta = \pm \hbar
  \end{aligned}
\end{gather*}
%
Der Eigenvektor zu $\eta = \hbar$ lautet, da $c_2 = - \mathrm{i} c_1$
%
\begin{gather*}
  \psi = \frac{1}{\sqrt{2}} \left( \Ket{01} - \mathrm{i} \Ket{10} \right) \\
  \implies \Ket{N=1,m=1} .
\end{gather*}
%
Der Eigenvektor zu $\eta = - \hbar$ lautet, da $c_2 = \mathrm{i} c_1$
%
\begin{gather*}
  \psi = \frac{1}{\sqrt{2}} \left( \Ket{01} + \mathrm{i} \Ket{10} \right) \\
  \implies \Ket{N=1,m=-1} .
\end{gather*}
%
Im Ortsraum ist das
%
\begin{align*}
  \Braket{x y | N=1, m=1}
  &= \frac{1}{\sqrt{\pi}} \left( \mathrm{e}^{-x^2/2} y \mathrm{e}^{-y^2/2} - \mathrm{i} x \mathrm{e}^{-x^2/2} \mathrm{e}^{-y^2/2} \right) \\
  &= \frac{1}{\sqrt{\pi}} \mathrm{e}^{-\varrho^2/2} \varrho \left( \sin\phi - \mathrm{i} \cos\phi \right) \\
  &= - \frac{\mathrm{i}}{\sqrt{\pi}} \varrho \mathrm{e}^{-\varrho^2/2} \mathrm{e}^{\mathrm{i} \phi} .
\end{align*}
%
\minisec{Spektrum}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \psset{yunit=0.5cm}
  \begin{pspicture}(-1,-0.3)(6,5)
    \uput[180](0,4){\color{DimGray} $\frac{E}{\hbar \omega}$}
    \psline{->}(0,-0.3)(0,4)
    \uput[180](-0.5,0){\color{DimGray} $1$} \psline(-0.5,0)(1,0) \uput[0](1,0){\color{DimGray} $0$}
    \uput[180](-0.5,1){\color{DimGray} $2$} \psline(-0.5,1)(1,1) \uput[0](1,1){\color{DimGray} $1$}
    \uput[180](-0.5,2){\color{DimGray} $3$} \psline(-0.5,2)(1,2) \uput[0](1,2){\color{DimGray} $2$}
    \uput[180](-0.5,3){\color{DimGray} $4$} \psline(-0.5,3)(1,3) \uput[0](1,3){\color{DimGray} $3$}
    \psdots*(0.5,0)
    \psdots*(0.333,1)(0.666,1)
    \psdots*(0.25,2)(0.5,2)(0.75,2)
    \psdots*(0.2,3)(0.4,3)(0.6,3)(0.8,3)
    
    \rput(2,0){
      \psline(-0.5,0)(0.5,0)
      \psline(-0.5,2)(0.5,2)
      \psdots*(0,0)(0,2)
      \uput[-90](0,0){\color{DimGray} $m=0$}
    }
    \rput(3.5,0){
      \psline(-0.5,1)(0.5,1)
      \psline(-0.5,3)(0.5,3)
      \psdots*(-0.25,1)(0.25,1)(-0.25,3)(0.25,3)
      \uput[-90](0,0){\color{DimGray} $m=1$}
    }
    \rput(5,0){
      \psline(-0.5,2)(0.5,2)
      \psdots*(-0.25,2)(0.25,2)
      \uput[-90](0,0){\color{DimGray} $m=2$}
    }
    \rput(6.5,0){
      \psline(-0.5,3)(0.5,3)
      \psdots*(-0.25,3)(0.25,3)
      \uput[-90](0,0){\color{DimGray} $m=3$}
    }
  \end{pspicture}
  \psset{yunit=1cm}
\end{figure}
